\section{Продвинутые таблицы}

\subsection{Объединение строк и столбцов}
Создание навороченных таблиц часто требует объединять столбцы и строки, особенно при группировке сходных данных. Для этого можно использовать команды multicolumn и multirow, а так же некоторые другие трюки, о которых ниже.

Напомню, что \verb;\multicolumn{2}{|c|}{Результаты измерений}; означает, что мы объединяем 2 (два) столбца в таблице, получившаяся ячейка будет центрирована и нарисованы вертикальные линии. 

\subsubsection{Таблицы с объединением столбцов}
Для того, чтобы несколько столбцов объединить в одну, можно воспользоваться командами \verb;\cline;, \verb;\raisebox; и \verb;\multicolumn; одновременно. Здесь \verb;\multicolumn; служит для объединения двух колонок в одну, \verb;\cline; прочерчивает линию в строках, а \verb;\raisebox; поднимает текст к середине объединённой строки.
Вот код таблицы:

\begin{table}[H]
	\caption{\label{tab:bolts1} Нестандартные болты для левой резьбы.}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			& \multicolumn{2}{c|}{Диаметр} \\
			\cline{2-3}
			\raisebox{1.5ex}[0cm][0cm]{Нестандартные болты}
			& Норма & Разброс \\
			\hline
			Размеры & 10 мм & 1 мм \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Для этой таблицы использован трюк с multicolumn для объединения двух ячеек в одну, cline 2-3 для прочерчивания горизонтальной линии в таблице от второй колонки до третьей, и raisebox для вставки надписи Нестандартные болты.

\subsubsection{Таблицы с объединением строк}

Если нужна таблица, в которой несколько строк объединены, можно использовать пакет multirow, добавив \verb;\usepackage{multirow}; в преамбулу документа. Это позволит создать строки, простирающиеся на несколько колонок командой:

\verb;\multirow{объединить Х строк}{ширина}{содержимое};

Предыдущий пример можно переиначить вот так:

\begin{table}[H]
	\caption{\label{tab:bolts2} Нестандартные болты для левой резьбы.}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{3}{*}{Размеры нестандартных болтов} & \multicolumn{2}{c|}{Диаметр} \\
			\cline{2-3}
			& Норма & Разброс \\
			\cline{2-3}
			& 10 мм & 1 мм \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Хотелось бы добвить, что с multirow возникают очень неприятные проблемы если текст выходит за нижнюю границу. Я нашёл способ бороться с такими случаями только при помощи \verb;\rule;.
%http://alexanius-blog.blogspot.ru/2013/09/multirow.html


\subsubsection{Объединение строк и столбцов вместе плюс использование hhline}

%http://tex.stackexchange.com/questions/35126/combine-4-cells-in-a-table
\begin{table}[ph]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Raaa (k)} & \multicolumn{4}{c}{C ()} \\
		\hhline{~----}
		& 3.3 & 2.5 & 1 & 0.5 \\
		\hline
		\multirow{2}{*}{Raaa (k)} & \multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{this}} & 0.5 & 0.6\\
		\hhline{~~~--}            & \multicolumn{2}{c|}{}                      & 0.7 & 1.2 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{R, C ripple size}
	\label{T:peak}
\end{table}

\begin{verbatim}
Отличие hhline от hline в том, что можно прочерчивать невидимые линии (~) и обычные (-) вот так:
\hhline{~----}
В данном случае будет нарисовано пять линий в таблице, первая будет пустая. В общем это аналог \cline{2-5}, только более удобный.
\end{verbatim}

\subsection{Раскраска ячеек}
%http://texblog.org/2011/04/19/highlight-table-rowscolumns-with-color/

нужно сделать отдельный тип цветных колонок для таблицы. Для этого в документе, уже после begin document, создаём новые команды в виде:

\newcolumntype{g}{>{\columncolor{Gray}}c}
\newcolumntype{d}{>{\columncolor{JungleGreen}}c}

Это позволит нам раскрашивать колонки. Для раскраски строк воспользуемся командой \verb;\rowcolor{цвет}; из пакета colortbl. Можно раскрасить отдельно ячейку с помощью команды \verb;\cellcolor{Gray}; которую помещаем в раскрашиваемую ячейку.

\begin{tabular}{|c||c||g||d|d|d|}
	\hline
	Signal & \cellcolor{Gray} Device    & \multicolumn{4}{|c|}{Computation time, s}\\
	\cline{3-6}
	Strength    & \cellcolor{Gray}  size     &Dantzig-   &Branch and & Active    &Projected\\ 
	&       &Wolfe      &Bound      &Set        &Gradients\\ 
	\rowcolor{Maroon}
	\hline
	Weak        & 7x7   &400        &230        &200        &58\\ \cline{3-6}
	\rowcolor{Maroon}
	(0\% constr.)    & 10x10 &1000       &840        &500        &135 \\ \cline{3-6}
	
	\hline
	\rowcolor{NavyBlue}
	Moderate    & 7x7   &640        &380        &270        &54\\ \cline{3-6}
	\rowcolor{NavyBlue}
	(5\% constr.)    & 10x10 &3120       &1200       &700        &110 \\ \cline{3-6}
	
	\hline
	\rowcolor{Purple}
	Strong      & 7x7   &1400       &290        &350        &55\\  \cline{3-6}
	\rowcolor{Purple}
	(20\% constr.)   & 10x10 &15320      &810        &960        &120 \\  \cline{3-6}
	\hline \hline
\end{tabular}

Здесь ещё можно отметить использование || в качестве двойного разделителя колонок.


\subsection{Изменение размеров строк и столбцов}
Переменная \verb;\arraystretch; отвечает за расстояние между строками а переменная \verb;\tabcolsep; соответственно за расстояние между столбцами. В примере ниже мы сделаем столбцы и строки пошире:

\renewcommand{\arraystretch}{1.8} %% increase table row spacing
\renewcommand{\tabcolsep}{1cm}   %% increase table column spacing
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		Расширение краёв: & \textbf{1,0-1,4} & размер ФРТ \\
		\hline
		Аподизация: & \textbf{0,25-0,30} & размер ФРТ \\ 
		\hline
		Сглаживания краёв: & \textbf{0,25-0,50}& размер ФРТ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Изменение высоты одной строки в таблице}

Иногда требуется сделать одну из строк в таблице побольше, не задевая все остальные. Здесь поможет трюк с командой rule: команда вставит невидимую горизонтальную линию заданной ширины и толщины:

\verb;\rule[высота подъёма линейки]{ширина}{толщина};

Это не единственный манёвр, который позволяет увеличить расстояние между строками: можно в конце строки, после \verb;\\; вставить [1cm], увеличив размер строки соответственно.

В данном примере мы расширим первую строку в таблице с помощью \verb;\rule{0cm}{2cm}; и вторую с помощью [1cm] следующим образом:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\rule{0cm}{2cm}
		Расширение краёв: & \textbf{1,0-1,4} & размер ФРТ \\
		\hline
		Аподизация: & \textbf{0,25-0,30} & размер ФРТ \\  [1cm]
		\hline
		Сглаживания краёв: & \textbf{0,25-0,50}& размер ФРТ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

 
\subsection{Книжные таблицы в LaTeX: booktabs}
По умолчанию таблицы, набранные в латехе, смотрятся неплохо, хотя им недостаёт "книжного" вида. Например, первая и последняя линия в таблице обычно жирнее, чтобы показать начало и конец таблицы.

Если вам хочется набирать таблицы "как у больших дядь в книжках", можно воспользоваться пакетом booktabs.

{\tiny "Большие дяди" стараются сделать таблицы проще, с комфортным для глаз расстояниями между строками, и почти никогда не используют вертикальные разделители.}

% Вызывает ошибку компиляции
%http://tex.stackexchange.com/questions/148624/captionof-in-longtable-gives-misplaced-noalign#148646

\iffalse
\begin{tabular}{llr}
	\toprule     %%% верхняя линейка
	\multicolumn{2}{c}{Постобработка} \
	\cmidrule(r){1-2}
	Вид & Описание & Время выполнения, сек. \
	\midrule %%% тонкий разделитель 
	Расширение краёв        & холодный старт & 12 \
	& горячий старт &    8 \
	Аподизация          & симметричная  & 90 \
	Сглаживания краёв   & по Гауссу  & 33 \
	\bottomrule %%% верхняя линейка
\end{tabular}
\fi

\subsection{Когда столбцов в таблице слишком много}
Чтобы проще было задавать число колонок таблицы, особенно если их много, можно использовать конструкцию вида \verb;\begin{tabular}{l*{X}{l}};, где X это число колонок.
	
	Вот пример такой таблицы с 10 колонками:
	
	\begin{tabular}{l*{10}{l}}
		\hline
		Расширение краёв:   &  1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
		\hline
		Аподизация:             & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
		\hline
		Сглаживания краёв:  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9  \\
		\hline
	\end{tabular}
	
Стоит отметить пакет siunitx, который предоставляет возможность  выравнивания по десятичной точке или запятой. 
Он для набора вещей типа "10 мм" или "45.5 N/m" или "$10^2$ Pa" в виде \verb;\SI{10}{мм}; \verb;\SI{45.5}{N/m}; \verb;\SI{e2}{Pa};. Ну и помимо этого еще масса всяких там вкусностей есть: команда ang, автоматическое округление, группировка цифр в разрядах (типа "1 234", где тысячи отделены пробелом), вывод комплексных чисел и т.д.

Также можно посмотреть на пакет array, предоставляющий расширенные версии окружений tabular и array (например, вертикально центрированные колонки и возможность определять новые типы колонок).

\subsection{ltxtable}
 ltxtable - это longtable и tabularx, который стоит использовать для создания больших и сложных таблиц с разделением по страницам, с кучей текста в ячейках.
 
\subsection{supertab}
 Многостраничные таблицы так же может создавать пакет supertab.
 
\subsection{ячейки, разделенные по диагонали}
 Cтоит упомянуть пакет slashbox, который позволяет создавать ячейки, разделенные по диагонали.
